*感想：就这？就这啊？*

<br>

### 搬东西
*「**编号序列是按从小到大排序后的编号序列**」这一句话没有加上去，结果把 Hurrikale 坑了。没想到居然还能过所有样例。在这里给您磕个头，咚咚咚。*

#### Subtask 1
$n \leq 10$，$m \leq 10^9$。

直接按照题意暴力枚举方案即可。

时间复杂度：$O(n2^n)$，$O(n^22^n)$ 等。

#### Subtask 2
$n \leq 100$，$m \leq 10^9$。

首先考虑构造一个能搬运最多物品的方案。显然，直接按权值从小到大排序，权值相同的按编号从大到小排序，贪心选择最小的若干个即可。

然后考虑如何调整使字典序最大。贪心思考，每次选择「当前已选集合中编号最小的物品」进行调整，记为 $a_i$。

我们要让编号变大，且权值增加得尽可能少，因此我们需要选出满足 $j > i$ 且 $a_j$ 最小的 $a_j$，考虑能否用 $a_j$ 替换 $a_i$。如果能，扔掉 $a_i$ 换上 $a_j$，把 $a_j$ 加入「当前已选集合」；如果不能，放弃更新 $i$。

我们需要试着更新「当前已选集合」中的下一个物品，不停尝试直到已选集合内所有物品均无法调整为止。

时间复杂度：$O(n^3)$。

#### Subtask 3
$n \leq 3000$，$m \leq 10^9$。

用优先队列 / `std::set` 等对上述算法进行优化。

时间复杂度：$O(n^2 \log n)$。

#### Subtask 4
$n \leq 50000$，$m \leq 10$。

同 Subtask 3，注意对相同权值的要开个堆处理。

时间复杂度：$O(\min\{n, m\}n \log n)$。

#### Subtask 1-5
$n \leq 50000$，$m \leq 10^9$。

先前我们使用的是调整法；这次我们考虑能否直接求出第一个物品的编号。

> 首先考虑构造一个能搬运最多物品的方案。显然，直接按权值从小到大排序，权值相同的按编号从大到小排序，贪心选择最小的若干个即可。

设此次搬运能搬运的最多物品个数为 $k$。注意到，设第一个物品的编号为 $p$，则我们此次搬运的物品编号只能在 $[p, n]$ 中取。

怎么判断 $p$ 是否合法？可以发现，只需要在编号在 $[p, n]$ 中的物品选出权值最小的 $k$ 个，判断它们的和是否超过 $m$ 即可。

这一过程可以使用二分 + 区间树状数组（因为查询的 $[p, n]$ 是一个后缀）套权值线段树实现。

第二个物品 $p_2$ 和剩下的物品的判断也都同理，不再赘述。

时间复杂度：$O(n \log^3 n)$。

[标程](/submission/74)

---

当然这道题也有一个 $O(n \sqrt n)$ 的分块做法，具体不再赘述，留作读者练习。

<br>

### 吃糖果
*这道题其实是经典题 / 原题（BZOJ4919 「Lydsy1706 月赛」大根堆），不知道出（搬）题人是抱着什么样的心态把这么一道**看起来就像是很多人写过**的**模板**题，并且**[三四年前就出过类似题目](https://loj.ac/p/2537)的题**，放到这里来的。*

#### Subtask 1
$n, A_i \leq 10$。

枚举所有路径，枚举路径上哪些糖果吃不吃，计算答案。

或者，枚举所有起点 $s$，暴力 BFS + DP 求解以 $s$ 为起点，点 $u = 1 \ldots n$ 为终点路径上的 LIS。朴素实现 $O(n^3)$。

~~不知道为什么这道题没有 $O(n^3)$ 的部分分……~~

~~不会真的有参加 THUSC 的人只会写这个数据点吧？~~

~~等等，连这个都不写吗？~~

时间复杂度：$O(n^22^n)$ 或 $O(n2^n)$ 或 $O(n^3)$。

#### Subtask 2
$n \leq 1000$。

枚举所有起点 $s$，暴力 BFS + DP 求解以 $s$ 为起点，点 $u = 1 \ldots n$ 为终点路径上的 LIS。

可以用树状数组 / 线段树实现 $O(n^2 \log n)$。

时间复杂度：$O(n^2 \log n)$。

#### Subtask 3
$n \leq 5000$，$A_i \leq 4$。

与 Subtask 3 类似，注意到 $A_i \leq 4$，因此树状数组 / 线段树的值域也只有 $4$，可以省掉一个 $O(\log n)$。

或者直接开大小为 $5$ 的数组维护也可以。

时间复杂度：$O(n^2 A_i)$ 或 $O(n^2 \log A_i)$。

#### Subtask 4
$A_i \leq 2$。

显然地，当所有 $A_i$ 相同时答案为 $1$，否则答案为 $2$。

时间复杂度：$O(n)$。

#### Subtask 5
最多只存在一个糖果商店，使得与其相连的糖果商店个数大于 $1$（菊花图）。

若所有 $A_i$ 相等，答案为 $1$。

否则，设菊花图的中心节点为 $p$，求出除 $p$ 外其他节点的 $A_i$ 的最小值和最大值。当 $\min_{i \neq p}\{A_i\} < A_p < \max_{i \neq p}\{A_i\}$ 时答案为 $3$，否则为 $2$。**注意这里是严格大于 / 小于**。

时间复杂度：$O(n)$。

#### Subtask 6
对于任意一个糖果商店，与其相连的糖果商店个数不超过 $2$（链）。

直接做树状数组优化序列 LIS 即可，注意得前后跑两次。

时间复杂度：$O(n \log n)$。

#### Subtask 1-7
无特殊限制。

**先将 $A_i$ 离散化到 $[1, n]$ 中。**

可考虑点分治 + 线段树合并 / Dsu on tree 维护，过程略。复杂度为 $O(n \log^2 n)$。

实际上根本不需要点分治，只需要在原树上 DFS 并做线段树合并即可。复杂度为 $O(n \log n)$。

具体地，对每个点 $u$，维护 DP 数组 $f[u][k]$ 表示在 $u$ 子树内，从下到上的 LIS 末尾为 $k$ 的最长长度；

$g[u][k]$ 表示在 $u$ 子树内，从上到下的 LIS 开头为 $k$ 的最长长度。

DFS 点 $u$ 时，枚举其儿子节点 $v$，处理完 $v$ 的子树后，考虑如何将 $v$ 加入 $u$ 的 DP 数组中。显然地：

1. $\text{ans} \leftarrow \max\{\text{ans}, \max\{f[u][1\ldots k]\} + \max\{g[v][(k + 1) \ldots n]\}\}$  
显然地，如果 $u$ 的 LIS 末尾能和 $v$ 的 LIS 开头拼接得上，必定要满足这个末尾小于开头，然后令答案 $\text{ans}$ 与其取 $\max$。
2. $\text{ans} \leftarrow \max\{\text{ans}, \max\{f[v][1\ldots k]\} + \max\{g[u][(k + 1) \ldots n]\}\}$    
同理。
3. $f[u][A_u] \leftarrow \max\{f[u][A_u], \max\{f[v][1 \ldots (A_u - 1)]\} + 1\}$  
如果我们要在 $v$ 的 LIS 末尾加上 $A_u$，那么就是这个方程。
4. $g[u][A_u] \leftarrow \max\{g[u][A_u], \max\{g[v][(A_u + 1) \ldots n]\} + 1\}$  
同理。
5. $f[u][k] \leftarrow \max\{f[u][k], f[v][k]\}$  
如果我们不在 $v$ 的 LIS 末尾加上 $A_u$，那就直接合并。
6. $g[u][k] \leftarrow \max\{g[u][k], g[v][k]\}$  
同理。

对每个点 $u$ 用一棵以 $k = 1 \ldots n$ 为下标的线段树维护 $f[u][1 \ldots n]$，共计 $n$ 棵线段树；对 $f[u]$ 同理。则上述过程可表示为一般的（树上）线段树合并，因此复杂度为 $O(n \log n)$。

另一道比较经典的树上线段树合并维护 DP 可参见 [LibreOJ #2537. 「PKUWC2018」Minimax](https://loj.ac/p/2537)。~~怎么去抄市一大的题目啊~~

[标程](/submission/75)

<br>

### Emiya 家明天的饭
*定位是签到题，学过 FWT 就能写出来的题目，THUWC 上也是这道题通过人数最多。为啥会没人写出来呢？这不是直接 FWT 一发就完事的题目么，考场上我就写了不到半小时……*

#### Subtask 1
$n, m \leq 10$。

暴力枚举每种菜肴要不要做，计算收益。

时间复杂度：$O(n2^m)$。

#### Subtask 2
$n \leq 10, m \leq 2 \times 10^5$。

设 $b_j$ 表示菜肴 $j$ 会赶走的客人集合。

钦定我们要保留的客人为 $S$，其他客人都不保留；那么对于菜品 $j$，当且仅当 $b_j \cap S = \varnothing$ 时我们可以制作菜品 $j$，并计算对于客人 $S$ 获得的收益。

直接暴力计算是 $O(n2^nm)$ 的，无法通过本题。

注意到实际上所有菜肴可以通过 $b_j$ 的取值分为 $O(2^n)$ 个等价类（也就是说，$b_j$ 相等的菜肴可以合成一种菜肴），所以可以将 $m$ 降为 $2^n$。

时间复杂度：$O(nm + n4^n)$。

#### Subtask 3
$n \leq 14, m \leq 2 \times 10^5$。

设全集 $U = [1, n] \cap \mathrm{N}$，则注意到 $b_i \cap S = \varnothing \Leftrightarrow b_i \subseteq {U - S}$，因此实际上这就是一个子集求和。

也就是说，我们要求的是

$$\max_{S \subseteq U}\{\sum_{i \in S} \sum_{b_j \subseteq {U - S}} a_{i, j}\}$$

设 $f[i][S] = \sum_{b_j \subseteq S} a_{i, j}$，那么有

$$\max_{S \subseteq U}\{\sum_{i \in S} f[i][U - S]\}$$

用 $O(3^n)$ 的子集求和计算即可。

时间复杂度：$O(nm + n3^n)$。

#### Subtask 4
对于第 $i$ 名客人，其讨厌的菜肴编号是连续的；即存在正整数 $l_i, r_i$ 使得 $a_{i, j} = -1$ 当且仅当 $l_i \leq j \leq r_i$。

略。

#### Subtask 1-5
用 FWT/FMT 优化 Subtask 3 的子集求和。

时间复杂度：$O(nm + n^22^n)$。

[标程](/submission/78)

---

这个是出题人标程写的做法，~~然而被数位写了 $O(nm + n2^n)$ 的选手吊打了。~~

做法留作读者练习。

<br>

### 种树
*调了一个下午的 Checker / Judger。预想情况是所有人都只会 Subtask 1，没想到压根没人写。*

*考场上这道题下发的 `grader.cpp` 没有用文件输入输出而是直接标准输入输出，结果由于使用了 `fread`，一堆选手发现输完 `grader` 毫无反应……*

#### Subtask 1
$n \leq 65$。

搞出括号序列后压缩到 `uint128` 内即可。

注意到括号序列是 $2n$ 的，又因为括号序列的第一位和最后一位必定为 `(` 和 `)`，所以可以舍掉第一位和最后一位，将括号序列长度变为 $2n - 2 \leq 128$，就可以存储了。

时间复杂度：$O(n)$。

#### Subtask 4
树的任意节点儿子个数不超过 $2$（二叉树）。

注意到 $3^{70} \leq 2^{128}$，考虑能否利用二叉树的性质进行压缩。

求出 DFS 序列后，将 DFS 序列对应的「儿子个数」转化为三进制整数即可。一个点的儿子个数 $\in \{0, 1, 2\}$，所以可以二进制压缩。

时间复杂度：$O(n)$。

#### Subtask 1-5
考虑括号序列计数。

注意到节点个数等于 $n = 70$ 的树，其括号序列个数等于卡特兰数 $\text{Catalan}(n - 1) = \text{Catalan}(69)$，而这个数恰好比 $2^{128}$ 小一点。

因此用 DP 计算括号序列的字典序 rank 即可，这个 rank 小于 $2^{128}$。

解密也类似，不再赘述。

DP 方程是 $O(n^2)$ 的，但因为多次加密 / 解密可以共用一个数组，而计算 rnk 是 $O(n)$ 的，所以可以跑得过。

如果没注意到这一点每次都跑 $O(n^2)$ 的话，$O(Tn^2)$ 只能通过 Subtask 2。

时间复杂度：$O(n^2 + Tn)$。

[标程](/submission/79)
